<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>luispe – Management</title><link>https://luispe.github.io/blog/es/tags/management/</link><description>Recent content in Management on luispe</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sat, 22 Jun 2024 11:10:25 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://luispe.github.io/blog/es/tags/management/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Todos deberíamos gestionar equipos</title><link>https://luispe.github.io/blog/es/posts/we-should-allmanageteams/</link><pubDate>Sat, 22 Jun 2024 11:10:25 -0300</pubDate><guid>https://luispe.github.io/blog/es/posts/we-should-allmanageteams/</guid><description>
&lt;p&gt;Para tener un contexto por si llegaste de casualidad a esta publicación,
voy a hablar desde la industria de tecnología, industria profundamente técnica,
y cómo liderar equipos, al menos por un lapso de tiempo,
puede ayudar al equipo y a vos mismo, tanto de forma profesional como personal.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cómo impacta en tu ansiedad y la del equipo gestionarlo&lt;span class="hx:absolute hx:-mt-20" id="cómo-impacta-en-tu-ansiedad-y-la-del-equipo-gestionarlo"&gt;&lt;/span&gt;
&lt;a href="#c%c3%b3mo-impacta-en-tu-ansiedad-y-la-del-equipo-gestionarlo" class="subheading-anchor" aria-label="Permalink for this section"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Que tema la ansiedad, soy de Argentina, país con la mayor cantidad de
psicólogos por habitante, no es un dato ni bueno ni malo, de hecho hace más
de diez años hago terapia para repensarme y repensar a la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Traigo este dato por el tema de la ansiedad y merece un capítulo aparte,
como las redes sociales intensificaron este fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero volvamos al punto que quiero desarrollar, la ansiedad en la gestión de equipos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vivimos en una sociedad que está apurada por llegar donde desarrollamos aplicaciones
que fomentan compartir videos de segundos porque no soportamos ver
un video de más de 30 segundos, donde compartir información se tiene que comprimir en
140 caracteres y si es un thread mas largo uf ni ganas de leerlo. Con este contexto de ansiedad
gestionar y desarrollar equipos es un desafío enorme casi titánico diría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Robado de una charla de Paenza &lt;a href="https://youtu.be/ARXdEMbPTGs?si=8mNgRBn3z2x4b84V"target="_blank" rel="noopener"&gt;charla completa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No debe haber ningún otro año en la vida de una persona en donde uno
incorpore tanta información, aprenda tanto, cambie tanto de calidad de vida,
como de 0 a 1 año&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿A qué voy con este punto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que los aportes que uno vaya haciendo en el equipo y las personas
son lentos muuuuy lentos, y en la mayoría de los casos casi imperceptibles y
mal que te pese vas a tener que aprender a manejar tu ansiedad y apoyar al
equipo para que maneje la suya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro punto que me parece muy curioso es esa capacidad (y esto también lo comenta el
gran Paenza en la charla que te compartí recientemente) de tener cero paciencia para
enfrentar un problema, necesitamos respuestas para todo, y si, eso es en parte
por la ansiedad que manejamos. Fomentemos la capacidad de resolver problemas
no todo en la vida tiene una solución ni hay respuestas para todo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fomentemos la capacidad de resolver problemas
no todo en la vida tiene una solución ni hay respuestas para todo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por último, en muchas empresas es común encontrarse con procesos de
&amp;ldquo;performance review&amp;rdquo; dos veces al año y quiero dejar una pregunta en el aire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Realmente creemos que una persona puede hacer una evolución en un lapso de seis meses?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y acá cobra mas sentido el fragmento de la charla de Paenza&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No debe haber ningún otro año en la vida de una persona en donde uno
incorpore tanta información, aprenda tanto, cambie tanto de calidad de vida,
como de 0 a 1 año&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;La búsqueda de feedback rápido para sentirse valioso&lt;span class="hx:absolute hx:-mt-20" id="la-búsqueda-de-feedback-rápido-para-sentirse-valioso"&gt;&lt;/span&gt;
&lt;a href="#la-b%c3%basqueda-de-feedback-r%c3%a1pido-para-sentirse-valioso" class="subheading-anchor" aria-label="Permalink for this section"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Una de las cosas que me hubiese encantado que me aconsejen cuando
comencé a gestionar y liderar equipos es buscar cosas que me den un retorno
rápido de dopamina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando uno está liderando y gestionando equipos los procesos de cambio son muy lentos
y uno tiende a pensar que es inservible y que no está haciendo &amp;ldquo;nada productivo&amp;rdquo;, calma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No me gustan los tips ni los trucos, pero algo que me sirvió y que me hubiese gustado
que me aconsejen es buscar eso que te da felicidad, escribir un fragmento de código
o refactorizar, documentar, cualquier cosa, pero algo que te haga sentir que
estás aportando valor al equipo, de nuevo, ya liderar y tomar decisiones aportan
un valor brutal, la macana es que es imperceptible y uno es humano y necesita
sentirse útil y valioso.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Tengo un crecimiento personal?&lt;span class="hx:absolute hx:-mt-20" id="tengo-un-crecimiento-personal"&gt;&lt;/span&gt;
&lt;a href="#tengo-un-crecimiento-personal" class="subheading-anchor" aria-label="Permalink for this section"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;¿Qué pasaría si lideramos un equipo al menos por un año?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque no sea el path de carrera que elegiste, liderar y gestionar un equipo
va a brindarte herramientas importantísimas, más importantes que cualquier patrón
de diseño y arquitectura de software.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vas a aprender a controlar tus emociones, egos, frustraciones,
vas a aprender a negociar, confiar, aconsejar, direccionar, pedir perdón y mostrarte vulnerable,
podría seguir por un rato largo, pero creo que me explico el nivel de información
y herramientas que puede brindarte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta es sí, vas a tener un crecimiento personal y claramente profesional.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Lo obvio, no todo tiene que pasar por vos, ni tenés que estar al tanto de todo&lt;span class="hx:absolute hx:-mt-20" id="lo-obvio-no-todo-tiene-que-pasar-por-vos-ni-tenés-que-estar-al-tanto-de-todo"&gt;&lt;/span&gt;
&lt;a href="#lo-obvio-no-todo-tiene-que-pasar-por-vos-ni-ten%c3%a9s-que-estar-al-tanto-de-todo" class="subheading-anchor" aria-label="Permalink for this section"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;¿Cuántas veces te cruzaste con &amp;ldquo;líderes tóxicos&amp;rdquo;?, ¿Qué es tóxico para mí?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esas personas que son embudo, todo tiene que pasar por ellas, todo el tiempo
necesitan que las diferentes decisiones pasen por ellas y casi el 100% de las veces
predominan sus decisiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué nos propongo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Impulsemos y acompañemos el crecimiento de las personas del equipo y al equipo,
compartamos conocimiento y estemos abiertos a nuevas y ideas y propuestas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personalmente hablando el día que me fuí de vacaciones y todo siguió su rumbo,
es más sacamos funcionalidades, las comunicamos y al volver no se tiene esa
sensación de &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/S%C3%ADndrome_FOMO"target="_blank" rel="noopener"&gt;FOMO&lt;/a&gt; es la gloria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te dejo la pregunta en el contexto de cuando volvés o alguien vuelve de vacaciones
y en la daily se escucha.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uff estuve revisando todos los emails y mensajes de slack para ponerme al día&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿No debería seguir su curso natural los proyectos sin que estés vos presente?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Explota las virtudes y reflexiona las mejoras, ambas son igual de importantes&lt;span class="hx:absolute hx:-mt-20" id="explota-las-virtudes-y-reflexiona-las-mejoras-ambas-son-igual-de-importantes"&gt;&lt;/span&gt;
&lt;a href="#explota-las-virtudes-y-reflexiona-las-mejoras-ambas-son-igual-de-importantes" class="subheading-anchor" aria-label="Permalink for this section"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Voy a decir una obviedad, todos tenemos cosas buenas y malas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por favor cuando tengas 1.1 habla de ambas cosas, explota y recalcá las virtudes y reflexiona sobre
las mejoras, si solo resaltas las mejoras &amp;ldquo;o lo que hace mal&amp;rdquo; es angustiante
para la persona que está del otro lado, va a sentir que nada alcanza y nada hace bien.&lt;br&gt;
Por el contrario, si solo resaltas las virtudes y no te tomas el tiempo para charlar sobre las mejoras
no vas a impulsar el cambio y mejora en la vida y carrera de la persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De nuevo &lt;strong&gt;explota las virtudes y reflexiona las mejoras, ambas son igual de importantes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Se vos mismo, no gestiones desde lo libros&lt;span class="hx:absolute hx:-mt-20" id="se-vos-mismo-no-gestiones-desde-lo-libros"&gt;&lt;/span&gt;
&lt;a href="#se-vos-mismo-no-gestiones-desde-lo-libros" class="subheading-anchor" aria-label="Permalink for this section"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Por último y también puede ser una obviedad, pero se vos mismo, se siente a kilómetros
de distancia cuando alguien te está hablando desde un discurso preparado o desde
tips de un libro de liderazgo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos estamos y continuamos aprendiendo, vos también.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>